<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>感想 on T45K</title>
    <link>https://t45k.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/</link>
    <description>Recent content in 感想 on T45K</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Mar 2023 15:45:40 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://t45k.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>シン・仮面ライダーを見た話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/shin-kamen-rider/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 15:45:40 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/shin-kamen-rider/</guid>
      <description>シン・仮面ライダーを見たので感想。&#xA;本当に半年以上待った作品だったが、かなりの怪作だったので結構呆気に取られている。&#xA;良かった点 過剰なまでの原作リスペクト。 特にクモオーグ戦。ほとんどテレビ版の1話。 変身シーンも。 ちゃんとショッカーライダーも出てきた。 カッコ良い変身シーンと戦闘シーン。 主にジャンプアクションとライダーキック。 本当に震えた。 仮面ライダーが人間ならざる物になってしまったことに対する葛藤をしっかり描いていたところ。 テレビ版だとナレーションで流されたりしてたので。 庵野はこの辺をやりたかったんやろうなぁと。 令和らしい本郷猛。 一文字隼人の良い意味での性格の軽さ。 ちゃんとおやっさんと滝が出てきた。 綺麗なラスト。 浜辺美波。 微妙だった点 シナリオはちょい微妙か。 未だに人類補完計画が擦られてる。 一般ウケするのはシンゴジ &amp;gt; シンマン &amp;gt; シンライダーかな。 本郷猛の性格は原作好きだと受け入れられない人もいそう。 CG。個人的にはちょっとがっかりした。 若干スプラッタ。 下級戦闘員との戦闘シーンが少ない。 クモオーグ戦みたいなのをもうちょい見たかった。 総合 少なくとも庵野秀明か初代仮面ライダーのどちらかが好きじゃないと楽しめないかも。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「Death Stranding」をプレイした話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/death_stranding/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 17:16:09 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/death_stranding/</guid>
      <description>Epic でセールになってた Death Stranding（以降、デススト）をクリアしたので感想を書きます。&#xA;デスストとは デスストは 2019 年に PS4 向けに発売されたゲームです。 現在では完全版であるディレクターズカット版が PS5、PC 向けにも出ています。&#xA;制作はメタルギアシリーズを作った小島監督率いるコジマプロダクションであり、 小島監督が KONAMI から独立した後、初めて作ったゲームでもあります。&#xA;自分は MGS シリーズが好きで（1~5、PW、MPO 辺りはプレイした）、 その小島監督が作った新作ということで発売当初からデスストに注目していましたが、 PS4 を持っておらず遊ぶことができないままでした。 しかし今回 Epic Store で無料セールをやっていたため、プレイするに至りました。&#xA;感想 最高でした。 久々にストーリーがしっかりしたアクションゲームをやったのですが（2015 年の MGS5 以来？）、 やはりストーリーがあるゲームは先に進みたいと思わせる強い中毒性があるなと再認識しました。 夜更かしからの寝坊が増えました。&#xA;荷物を運ぶことがメインのゲームなので人によっては退屈に思うかもしれませんが、自分は最後まで楽しむことができました。 広大なオープンワールドでルートを考えたり、アイテムを使って有利に進めたり、他の人の建設物を使うことで繋がりを感じたり、多くのことができます。&#xA;ストーリーを進めるにつれ、配達を楽にするアイテムが公開されていくので、できることの幅が広がっていくのを楽しめました。 特に、アクティブスケルトンを初めて装着した時は、その快適さに感動しました。&#xA;荷物の配達がメインなのでそこまで多くの武器は出てこないだろうなと思っていましたが、想像以上にガンアクションが多かったです。 ただし、狙うキーとトリガーキーが他のキーと重複しているので、設定は事前にいじっておいた方が良さそうです。&#xA;初見のうちはやることが多くて面食らいました。 特に、BT の座礁地帯に入った時はしゃがみと歩きと息止めを同時にやっていたので指がこんがらがりました。&#xA;MGS5 と同じ Fox Engine が使われているため、ところどころ MGS5 で見たことがある表現が出てきました。 時雨で荷物が劣化していくときのエフェクト、BT の座標地帯に乗り込んだときの時間停止等。 また、ボス戦では MGS5 でのスカルズの白刃どりや、MGS4 の殴り合いみたいなアクションもあり、懐かしかったです。&#xA;ノーマンリーダスがカッコよかった。</description>
    </item>
    <item>
      <title>シン・ウルトラマンを見た話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/shin-ultraman/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jun 2022 15:48:22 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/shin-ultraman/</guid>
      <description>シン・ウルトラマンを 3 回も観てしまったので、感想を書き連ねておく。&#xA;全体的な感想としては、作り手（主に監修）が本当に自分が好きなものを詰め込んでいて、それがオタクに刺さりまくる感じ。&#xA;無印へのリスペクトがすごく、&#xA;1 回目は無印マンを全然知らない状態で楽しむ 家に帰ってから関連する無印マンの情報を漁る 2 回目以降はその知識と比較しながら楽しむ みたいに 2 度美味しく頂ける。&#xA;ウルトラマン 今作のウルトマンは、無印マンと違って&#xA;カラータイマーがない 背びれがない 目の黒点がない という特徴がある。&#xA;そもそも、本来のウルトラマンの造形にそれらはなく、単に放送上の制約で無印には付けざるを得なかったという事情がある （カラータイマーは白黒放送でも弱っていることを見せるため、背びれはファスナーを隠すため、目の黒点は覗き穴）。&#xA;今作では、庵野のこだわりから、本来のウルトラマンのデザインを表現できていると思った。 色合いもマットなシルバーからメタリックなそれになっていて、こだわりを感じた。&#xA;また、弱ると色が薄くなるという表現も良かった。&#xA;ネロンガ戦 スペシウム光線の威力がよく分かる回。&#xA;ちなみに、PV でここのスペシウム光線のシーンが取り上げられているが、この時点でウルトラマンのカラーリングは銀一色なため、 実は PV のシーンは存在しない。&#xA;ガボラ戦 赤いウルトラマンが初めて出てくる。&#xA;冒頭の、飛行ポーズのまま降りてきてキックを決めるシーンはなかなかシュールだった。&#xA;着地からのいつものポーズ。&#xA;最後の正拳突きがキレイで少し感動した。誰がアクターやってたんだろう。&#xA;ちなみに無印では、襟（ドリルの部分）をむしり取るというなかなか暴力的なシーンがある。&#xA;ザラブ戦 ウルトラマン拉致が印象的な回。&#xA;ウルトラマン拉致や偽ウルトラマン、空中戦など無印リスペクトが盛りだくさん。 特に、ザラブを思いっきりチョップするも硬くて痛がるシーンまで再現されている。&#xA;ザラブは、前半身の表面だけが見えており、そこ以外は透明な、なかなかフィギュア化が難しそうな見た目をしている。&#xA;電磁波を操る能力を持っているが、それを使わずに偽ウルトラマンで暴れてからの人類の同士討ちを狙うという、 かなり回りくどい方法を取っているように思えた。&#xA;偽ウルトラマンは無印と比べてかなり似ているが、よく見ると目が角ばっている。&#xA;ちなみに、この回の変身シーンがめちゃくちゃ格好良い（ウルトラマンが神永を掴んで巨大化する）。&#xA;神永とザラブが車内で会話するシーン（ザラブの人類同士戦わせる発言に対して、神永が人類はそこまで愚かじゃないと返す）からは、 現在のウクライナ情勢に対する強烈な皮肉を感じた。&#xA;メフィラス戦 メフィラスが無印に比べてめちゃくちゃシュッとしてて驚いた。&#xA;やはり居酒屋で飲み食いしているシーンが有名。 メフィラス星人本体はウルトラマンの逆になるように黒基調でデザインされているが、 このシーンでは人間状態での見た目も対比状態にあると思った （黒いスーツをパリっと着るメフィラスに対して、ウルトラマンはしわが入った白いカッター）。&#xA;無印では子供に「地球をあげます」と言わせようとして失敗していたが、今回は日本との密約に成功した模様。&#xA;その他、人類側に理解を示したうえでの丁寧な性格、慣用句まで理解しきっている言語能力、削除困難なデータを削除できるなど、 ザラブが小物に見えるほどの人物。&#xA;戦闘シーンでは、向き合っての会話からはじまり、お互い一歩引いてから戦闘を開始する、投げられたら投げ返す、 蹴り上げ、静止状態からの撃ち合い開始、一方的に戦闘終了を宣言するなど、無印再現シーンが多くて見物だった。&#xA;ゼットン戦 PV などでは一切ゼットンに触れられていなかったため、ゼットンが出てくるのを見て驚いた記憶がある。&#xA;無印ではウルトラマンを倒した唯一の怪獣として放送当時は子供たちに絶望感を植え付けたのだろうが、 今作ではその絶望感をサイズ感の時点で味わうことができる。&#xA;原作同様、最後は人類の知恵を持ってゼットンを倒した。&#xA;個人的に無印ゼットンのカミキリムシみたいな背中が好きだったので、背中をもう少し映してほしかった。&#xA;また、満を持してぐんぐんカットが入っており、胸熱だった。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「Code Clone Analysis」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/code_clone_analysis/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 12:00:56 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/code_clone_analysis/</guid>
      <description>Code Clone Analysis を読みました。&#xA;コードクローンとはソースコード中の類似したコード片を指し、修正漏れの原因になることからこれまで多くの研究が行われてきました。 この本は、これまでの研究を総括した学術書です。 学術書なので英語で書かれており、なおかつ（多分）一般流通はされていません。 僕の場合は Springer から直接購入したのですが、送料込みで 2 万弱しました&amp;hellip;&#xA;読んだ感想ですが、学生時代に理解できなかった論文の内容を理解できたり、知らなかった論文を知れたりして面白かったです。 英語で書かれているので読むのは苦労しますが、ソフトウェア開発者は読む価値があると思います。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「叙述トリック短編集」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/descriptive_trick/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 11:35:22 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/descriptive_trick/</guid>
      <description>昨年の 12 月には読み終えていたけど感想書くのサボってた&amp;hellip;&#xA;似鳥鶏の「叙述トリック短編集」を読みました。&#xA;叙述トリックとは、語り手（作者）が（意図的に）情報を隠すことで読者を騙すトリックを指します。 よくミステリで使われる他のトリック（密室トリックとか）とは違って、 状況を文字でしか説明できないという特徴を持つ小説特有のトリックなので、結構好きです。 （そのために、映像化不可能などと言われたりする）&#xA;叙述トリックは読者に対してフェアではないという批判を受けがちですが、 この本では題名と冒頭で叙述トリックを利用していることを明示的に示すことで、その批判を回避しています。&#xA;内容としては、叙述トリックであると身構えながら読んでも意外と真相は分からないもので、 作者が用意した偽の誘導に引っかかってしまうことも多々ありました。 最後のあとがきまで楽しめました。&#xA;次は新版が出たデザパタ本をやっていこうと考えています。</description>
    </item>
    <item>
      <title>「カーニバル・デイ 新人類の記念日」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/carnival_day/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Oct 2021 13:35:14 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/carnival_day/</guid>
      <description>2 ヶ月近くかけて，清涼院流水の「カーニバル・デイ」を読みました．&#xA;本作は JDC シリーズのカーニバル三部作の三作目で，何とこの巻だけで 1000 ページ超あります． 一応 JDC シリーズの年表としては一番最後にあたる話で，とりあえず一区切り付いたかなぁという気持ちです．&#xA;感想としては，ミステリとしてはトリックの回収の仕方があまりにも酷くて憤りを感じました． コズミックが壁本（壁に叩きつけられてもおかしくない出来の本）として取り上げられることはありますが，個人的にはこの本が壁本に該当するのかなぁと感じました．結局のところ，トリックのインターフェースだけ公開されてて，実装は一切明らかになりませんでした．&#xA;一方，ファンタジーとして読むとそこそこ楽しめたかなという印象です． 最後のオチのつけ方も，言葉遊びを重視する流水大説としてはアリだと思います．&#xA;本の内容よりも，やっと読み終えられたという安堵感の方が大きかったです（多分大学生くらいの時からずっと読みたいと思ってました）． ちなみに，ラストの Y.T は本文途中に出てくる死亡，行方不明者リストを見るとすぐに分かりました． このために，リストを用意してくれてたとも思えました．&#xA;今後ですが，彩文家事件はしばらく読まないと思います． 次に読むとしたら，積んでる「人間失格」か最近買った「オブジェクト指向でなぜつくるのか」か，横溝正史あたりに入門しようかなぁと考えています．</description>
    </item>
    <item>
      <title>ドキドキ文芸部をプレイした話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/ddlc/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 19:54:12 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/ddlc/</guid>
      <description>ドキドキ文芸部をプレイしました．&#xA;以降，ネタバレ含みます．&#xA;プレイ中の感想としては，&#xA;もうやめてくれよ これ以上いけない あかん 救いはないのですか？ をひたすら繰り返した感じでした．&#xA;特に驚いたのが名前を呼ばれた場面で，PC のユーザ名を本名にしていたのでどこから入手したのか最初は不審に思いました．&#xA;全体的には有名なだけあるなって感じで，久々に（短い間ですが）のめり込んでゲームできました．&#xA;その他思ったこと&#xA;ゲーム内に PC のターミナルがあって，そこからファイルをいじれたりゲームを再起動できるのは面白い仕掛けだと感じた ナツキとユリが言い争った挙句モニカがアップになるシーンに毎回びっくりする ナツキ √ がほしい 今回買ったのはプラスだが，無印版だとさらに色々できるらしい トロコンまでやるかは不明 </description>
    </item>
    <item>
      <title>「カーニバル 人類最後の事件」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/carnival/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 22:47:07 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/carnival/</guid>
      <description>重い腰を上げて，清涼院流水の「カーニバル」を読みました．&#xA;本作では，JDC爆破事件を皮切りに，1週ずつ繰り広げられる大規模犯罪のお話が展開されます． また，各事件は作者が定めた順番に並べられており，「ページ通り読む（読者式）」と「時系列順に読む（作者式）」の2通りの方法で楽しむことができます． 今回は読者式で読んだのですが，事前に死んでしまう登場人物が分かっている状態で，その前日にその人物がどういう振る舞いをしているか，という楽しみ方ができるのは珍しいと思いました．&#xA;今作ではこれまでJDCシリーズに出てきた多くの探偵が事件に巻き込まれ死にます． また，トリックすら分からない完全不可能犯罪が多く出てきます． この大風呂敷が次作の「カーニバル・デイ」でどう回収されるのかが楽しみです．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「世界は密室でできている」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/the_world_is_made_out_of_closed_rooms/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2021 17:05:34 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/the_world_is_made_out_of_closed_rooms/</guid>
      <description>近所の図書館の図書カードをようやく作ったので， 舞城王太郎の「世界は密室でできている」を借りて読みました．&#xA;思ったこと&#xA;一冊のページ数が少ない上に，それぞれの話も短いので，作者の文体もあいまってサクサク読める 「ルンババ12」や谷口氏の名前が出てきて，舞城作品だなってのを実感する 珍しく分かりやすい気がする ちゃんとしたミステリ </description>
    </item>
    <item>
      <title>「九十九十九」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/999/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 16:19:02 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/999/</guid>
      <description>苦しさを感じるなら、僕なんて愛さなくていいんだ&#xA;舞城王太郎の「九十九十九」を読みました． この本はJDCトリビュートの一冊となっており， 清涼院流水のJDCシリーズに登場する登場人物九十九十九と同じ名前を持つ人物が主役となっています．&#xA;内容としては， やっぱり舞城王太郎特有のスピード感と超メタ表現のせいで難解になっていました． とりあえず二周しましたが，全然分からなかったです． 作中作と再帰的な構成が本当によく分からなくなります．&#xA;ただ，これがディスコ探偵水曜日の前に書かれた本だと言われると納得します（書き方や登場人物を含めていろんな共通点がある）． ディスコ探偵水曜日が楽しめる人なら楽しく読めるのではないでしょうか． 繰り返し読むと理解が深まりそうではあるので， 購入を検討してむ良いかなと思いました．&#xA;次は清涼院流水の「カーニバル・イブ」を読む予定です．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「きまぐれロボット」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/kimagure_robot/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 20:46:40 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/kimagure_robot/</guid>
      <description>星新一のきまぐれロボットを読みました．&#xA;この本を読んだ経緯ですが，楽天で買い物をしたときにもらった 電子書籍の割引券の使い道に困っていたところ， 友人に星新一を進められたのがきっかけです．&#xA;ついこの間までしばらく本をあまり読んでいなかったうえに， ここ最近は長めのミステリばかり読んでいたので， ショートショートは本当に久しぶり（もしかしたら初めて）でした． 伏線を積み重ねまくって最後にひっくり返すミステリに対して， ショートショートは長くても3ページ程度でオチがつくので， スッと読み進められました． また，すぐ話が切り替わるので，飽きることなく最後まで読めました．&#xA;思ったよりショートショートが面白かったので， また電子書籍のクーポンをもらえたら星新一の本をもう一冊買っても良いかなと思いました．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「ジョーカー 旧約探偵神話」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/joker/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 00:30:49 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/joker/</guid>
      <description>清涼院流水の「ジョーカー 旧約探偵神話」を読みました．&#xA;全編を通して「メタミステリ」「過去のミステリに対する挑発」がひしひしと伝わってくる内容でした． 特にミステリ四大奇書である「ドグラマグラ」「匣の中の失楽」「虚無への供物」「黒死館殺人事件」は文中で何度も言及されており， リスペクトが感じられました． 本文中でミステリの30の原則を挙げ，それを達成しようとする姿勢から，ミステリの総決算だと評されるのもうなずけました．&#xA;内容自体は前作コズミックと被っている部分もありましたが（作中作など），どんでん返しからのどんでん返しなど目を見張るような場面もいくつもありました． ラスト（真犯人）自体は読了直後はあまり納得いきませんでしたが，この直後にコズミックの内容がくることを考えるとなんとなく理解できました．&#xA;少し残念なところは，今作は時系列的に前作の前の話であり，前作中で今作の事件内容が言及されることもあったため， 誰が殺されないかなどが薄々わかってしまったことです．&#xA;次回は，同じく清涼院流水のカーニバル・イブを読む予定です． そろそろ目的だった舞城王太郎の九十九十九を読んでも良いかもです． また，いつかミステリ四大奇書も読める日が来ればなぁとは感じています．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「コズミック 世紀末探偵神話」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/cosmic/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 11:05:57 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/cosmic/</guid>
      <description>清涼院流水の「コズミック 世紀末探偵神話」を読みました．&#xA;清涼院流水は，僕が敬愛する作家である西尾維新や舞城王太郎が影響を受けたと公言している作家なので，どんな本を書いているのか昔から非常に興味がありました．&#xA;読んだ感想ですが，久しぶりにページを捲る手が止まらない本を読んだ気がします． 最初は分厚い上に延々と殺人事件が続くので若干退屈でしたが，探偵の推理パートに入ると一気に面白くなりました． 特に，最後の九十九十九が推理をする直前，読者への挑戦状あたりはずっと興奮していました．&#xA;犯人は実は作者みたいなメタ的な展開を予想していたのですが，きれいに納得のいく形で完結していたのも良いと思いました． 前半の作中作が大きなヒントになっていたとは思わなかったです．&#xA;この流れで，次も清涼院流水のジョーカーを読む予定です．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「阿修羅ガール」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/ashura-girl/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 00:23:42 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/ashura-girl/</guid>
      <description>舞城王太郎の阿修羅ガールを読みました．&#xA;一人称視点で進んでいくのですが，主人公の心の声の喋り方がとても真に迫った感じだったのが印象的でした． 特に，第二部の後半の進め方がすごく理解しやすく，場面をイメージしやすかったです． 他に，ディスコ探偵水曜日でも登場した桜月淡雪が出てきたのはニヤリとしました． 舞城王太郎の作品で西暁が出てこないのは珍しいのではないでしょうか．&#xA;今回，人生で初めて電子書籍を試してみました． 読んだページの量で達成感を感じる人なので，どのくらいのページ読んだのかが直感的にわからない電子書籍は読書の達成感は薄かったです．&#xA;次は，舞城王太郎と西尾維新が崇拝している（であろう）清涼院流水の「コズミック」を読む予定です．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「クビシメロマンチスト 人間失格・零崎人識」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/easy_love_easy_no/</link>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 20:45:52 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/easy_love_easy_no/</guid>
      <description>西尾維新の戯言シリーズ2作目であるクビシメロマンチストを読みました． amazon&#xA;高校生くらいの時に一度読んだのですが，面白かったのを覚えていたため古本で購入しました． 2度目でしたがやっぱり面白くかったです． 中二臭い言い回し，叙述トリック，そして完璧なラストと個人的にツボにはまる部分が多く，24年間生きてきて面白かった本暫定一位です． 西尾維新といえば物語シリーズが有名ですが，このシリーズも負けず劣らず面白いのでぜひ皆さんに読んで欲しいとは思います． 区分的にはライトノベルになるので，10年後，20年後にはまた違った感想を抱くかもしれません．&#xA;アニメ化期待してます．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「ディスコ探偵水曜日」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/disco_detective_wednesdayyy/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 19:01:51 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/disco_detective_wednesdayyy/</guid>
      <description>この世の出来事は全部運命と意志の相互作用で生まれるんだって、知ってる？&#xA;舞城王太郎の「ディスコ探偵水曜日」を読みました． 10年以上前の本なのでおそらく新品ではもう手に入りません． 僕はBook Offをはしごしました．&#xA;上中下の3巻構成なのですが，下巻が異様に長い上にとても難解． この本を読むのは2回目ですが，今回も内容を理解しきれませんでした．&#xA;粗筋は割愛します． 個人的には中間の，名探偵が次々と推理を披露して死んでいくシーンと，そしてディスコが最後の推理をするシーンが， 舞城王太郎特有のスピード感があって好きです．&#xA;1年に1回，イベントとしてこの本を読むことをありかなぁと思いました．&#xA;次は西尾維新の「クビシメロマンチスト」を読む予定です．</description>
    </item>
    <item>
      <title>「みんな元気。」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/all_fine/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 12:00:53 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/all_fine/</guid>
      <description>みんな大丈夫。みんな元気。&#xA;舞城王太郎の「みんな元気。」を読みました．Amazon&#xA;この本は，表題である「みんな元気。(副題: Cuckoos &amp;amp; The Invisible Devil)」と短編4編で構成されています． 例によってきっかけはDJ Technorch．&#xA;粗筋は，空飛ぶ家族が主人公の妹を拐いに来てなんやかんやある感じです． 相変わらず難解だった気がします． この物語は，「選択」が主題の一つだと思います． 副題のカッコウから，拐われた妹が実は托卵だったみたいな展開を予想しましたが全然そんなことありませんでした． 風呂敷をめちゃくちゃに広げたうえで畳むことなく急に終わる感じなのですが，終わり方が納得できるというかとても爽やかでした．&#xA;短編集の中では，「スクールアタック・シンドローム」が好きです．&#xA;なんとなく，舞城王太郎特有のスピード感的なものを理解してきた気がしました．&#xA;次はおそらく「九十九十九」を読みます．&#xA;最後に</description>
    </item>
    <item>
      <title>「好き好き大好き超愛してる。」読了</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/love_love_love_you_i_love_you/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2020 16:20:18 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/love_love_love_you_i_love_you/</guid>
      <description>愛は祈りだ。僕は祈る。&#xA;舞城王太郎の「好き好き大好き超愛してる。」を読みました．Amazon&#xA;きっかけはDJ Technorchの楽曲「Love Love Love You I Love You」．&#xA;舞城王太郎作品は，以前「ディスコ探偵水曜日」を読んでめちゃくちゃ読みにくいなと思っていたので，読む前に少し構えました．&#xA;「愛は祈りだ。」の一文から始まるこの本は，一貫して「愛」と「物語」についての小説です． 一文目がこれほど全体を象徴している作品は個人的にはこれが初めてで，おそらく長く記憶に残るんだろうなぁという感じです（余談ですが，最後の一文が一番記憶に残っている作品は西尾維新の「クビシメロマンチスト」）． 読みやすい方ではありますが，理解するのは難しいと感じました．&#xA;次は「みんな元気。」を読みます．&#xA;最後に，きっかけとなった楽曲を貼っときます．</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
