<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>技術 on T45K</title>
    <link>https://t45k.github.io/tags/%E6%8A%80%E8%A1%93/</link>
    <description>Recent content in 技術 on T45K</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2024 22:54:46 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://t45k.github.io/tags/%E6%8A%80%E8%A1%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kotlin Fest 2024に参加・登壇した話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/kotlin_fest_2024/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2024 22:54:46 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/kotlin_fest_2024/</guid>
      <description>2024年6月22日に開催されたKotlin Fest 2024に参加・登壇してきました。&#xA;Kotlin Fest https://www.kotlinfest.dev/&#xA;Kotlin Festは「Kotlinを愛でる」をビジョンに開催されるカンファレンスです。&#xA;今回は4回目の開催であり、5年ぶりのオフライン開催になりました。&#xA;100以上のプロポーザルがあったことから、国内での注目度が伺えます。&#xA;登壇内容 「withContextってスレッド切り替え以外にも使えるって知ってた？」というタイトルで登壇しました。&#xA;https://fortee.jp/kotlin-fest-2024/proposal/d3105065-ee4e-4a7b-be92-3aae10ab6c01&#xA;CoroutineContextとwithContextを活用することで、Kotlinでコンテキスト変数を扱う方法や、 実際の利用例について紹介しました。&#xA;業務で思いつきでやったことが、こうやって登壇機会にまで結びついて良かったな、という感想です。&#xA;「知らなかった」「勉強になった」などの感想をいただけ、励みになりました。&#xA;一方で、自身の登壇の仕方には反省すべき点がいくつかあったなと思っています。&#xA;一番はタイムマネージメントが全然できておらず、最終的に時間が足りなくなってしまったことです。&#xA;次回このような機会があれば、資料作成を早めに終わらせ、発表練習に時間を割きたいです。&#xA;スライドはこちら。&#xA;セッション内容 今回様々なセッションを聴講しましたので、それぞれについて軽く感想を書きたいと思います。&#xA;KotlinConf 2024 を後から256倍楽しむためのヒント JetBrainsの堀岡さんの招待セッションです。&#xA;少し前に開催されたKotlin Confのサマリや、そもそもどうやって海外カンファレンスを楽しむか、 要約するかについて紹介していただきました。&#xA;Kotlin Confはビデオが提供されていて、全ては見れていないのですが、 タイトル一覧を紹介していただき、中には興味深いものがあったので、 あとで確認しようと思いました。&#xA;Server-Side Kotlin Meetupもよろしくお願いします！ #kotlinfest&#xA;&amp;mdash; task (@getupmax) June 22, 2024 Kotlinで愉しむクリエイティブコーディング 畠山さんのセッションです。&#xA;クリエイティブコーディングについて何も知らなかったのですが、 コーディングで作曲や絵を描いたりする行為だそうです。&#xA;今回は、Kotlinで書かれたOPENRNDRというライブラリを使ってのクリエイティブコーディングを 紹介いただけました。&#xA;コードに書いた通りに、一定の規則を持って物体が移動することで面白い絵や動画が完成していき、 とても興味深かったです。&#xA;視覚的なフィードバックをすぐに得られるので、確かに初心者向けのコーディングにも良いなと思いました。&#xA;君だけのノイズ関数を作ろう！ #kotlinfest #A&#xA;&amp;mdash; task (@getupmax) June 22, 2024 2024年版 Kotlin サーバーサイドプログラミング実践開発 「Kotlin サーバーサイドプログラミング実践開発」の著者である竹端さんのセッションです。&#xA;著書が書かれた時点と現在を比較し、現在の流行の構成のサーバーサイドKotlin構成を考察するという内容です。&#xA;フレームワークにKtor、DIにKoin、DBアクセスにjOOQ、テストフレームワークにKotestという結論でした。&#xA;Ktor、Koinは面白そうと思いつつ、Spring Bootと違って個人が管理することが増えそうなので、 難易度は増すかもな&amp;hellip;という感想でした。</description>
    </item>
    <item>
      <title>JJUG CCC 2023 Springで登壇した話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/jjug_ccc_2023_spring/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2023 19:48:46 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/jjug_ccc_2023_spring/</guid>
      <description>2023年6月4日日曜日に開催されたJJUG CCC 2023 Springで人生初の登壇をしてきました！ めっちゃ緊張した&amp;hellip;&#xA;写真はもらったノベルティの数々。&#xA;JJUGとは https://t45k.github.io/blog/jjug_ccc_2022_fall/&#xA;登壇 業務改善のためにJenkinsとIntelliJのプラグインを作った話をしました。 JenkinsとIntelliJは共にJavaで作られているので、JJUG CCCの目的に沿ったものだと考えます。&#xA;当日はミーティングルームABCという狭めの部屋で発表したのですが、その分聴講されている方との距離が近かったと感じました。 発表中に笑いが起きたり、活発に質疑が行えたりして、初めての発表の環境として良かったなぁと思います。&#xA;登壇資料は、会社のSlideShareに上げてあります。&#xA;https://www.slideshare.net/rakutentech/jenkinsintellij-idea&#xA;余談ですが、僕の登壇は会社の方には知られていなかったようです。&#xA;俺の登壇、会社に認知されてへんくて草&#xA;&amp;mdash; task (@getupmax) June 4, 2023 弊社のブース 他の方のセッションを聴講していたので、合間合間に弊社のブースに居座っていました。&#xA;こんにちは、楽天採用情報部です。&#xA;JJUG CCC 2023 Springは本日開催です！&#xA;本日はブースを出しておりますので現地でお買いものパンダと共にお待ちしております。&#xA;現地にいらっしゃることができない方は、是非記事をご覧ください。&#xA;https://t.co/HXrvahCBs0#jjug_ccc #rakuten #java #engineer&#xA;&amp;mdash; 楽天採用情報（C&amp;amp;Mカンパニー開発部門） (@rhack_commerce) June 4, 2023 山本ユースケさんや岸田さんなど有名な方々にも立ち寄っていただけました。 ありがとうございます。&#xA;楽天お買い物パンダと握手できるのは #jjug_ccc だけ！ pic.twitter.com/kvqyF3kblB&#xA;&amp;mdash; 山本ユースケ (@yusuke) June 4, 2023 その他 今回、オフラインのJJUGには初参加なのですが、いろんな企業さんがブーススポンサーとして参加されていました。&#xA;GMOさんはクイズを企画されていました。 普段業務では意識しないような細かめの知識を問うような問題を出されており、大変賑わっていました。 また、JAVAティーをいただきました。 ありがとうございました。&#xA;サムライズムさんもいらっしゃいました。 個人的にサムライズムさんが開発されたCIcloneにとても感銘を受けており、その話をできました。 また、IntelliJ IDEAとKotlinのステッカーをいただきました。 ありがとうございました。&#xA;他の方のセッションも聴講しました。 印象に残ったのはEdson Yanagaさんの&amp;quot;Revisiting Design Patterns after 20&amp;quot;です。 YanagaさんはGoogleに勤めているJava Championの方です。 セッションは、シンプルなテーマながらも深い知識に裏付けされた説得力があり、終始驚きに満ちていました。 また、英語での発表でしたが、ゆっくり喋っていただけたので、置いてけぼりになることはありませんでした。</description>
    </item>
    <item>
      <title>JJUG CCC 2022 Fallに参加した話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/jjug_ccc_2022_fall/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Dec 2022 17:36:13 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/jjug_ccc_2022_fall/</guid>
      <description>2022 年 11 月 27 日日曜日に開催された JJUG CCC 2022 Fall に参加しました。&#xA;リンク&#xA;JJUG JJUG は&amp;quot;Japan Java User Group&amp;quot;を指します。 日本最大の Java のコミュニティです。 JJUG CCC は毎年 2 回、春と秋に開催されるイベントで、 様々な参加者が Java に関する技術や事例などの紹介を行います。&#xA;参加者の中には、普段から Java コミュニティで活躍されていられる方も多くいらっしゃります。&#xA;今回僕は聴講側として参加しました。 以下、参加したセッションとそれぞれの感想を書いていきます。&#xA;AWS 環境における Spring Boot アプリケーションの CI/CD を CircleCI で構築した話 株式会社 Red Frasco の篠原さんのセッション。&#xA;https://speakerdeck.com/red_frasco/cdwocirclecidegou-zhu-sitahua&#xA;現在開発中のサービスで、&#xA;CI/CD に Circle CI を 実行環境に AWS を 利用した事例について紹介されていました。&#xA;個人的には CI/CD に興味があったためこのセッションに参加しました。&#xA;Java (Spring) に関連した内容は少なかったですが、Circle CI で AWS にアプリをデプロイする際に注意すべきこと、おすすめの方法等を紹介されており、今後これらのシステムを使う際には参考になりそうだなと感じました。&#xA;path-filteringええな&#xA;Jenkinsにもないかな</description>
    </item>
    <item>
      <title>競プロでKotlinを使わない理由</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/why_not_kotlin_in_kyopuro/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 22:38:27 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/why_not_kotlin_in_kyopuro/</guid>
      <description>仕事や趣味でソースコードを書く時は Kotlin を使っているが、競プロでは Java を使っている。&#xA;ちょくちょく Kotlin に移行することを考えるのだが、その度に色々な理由で断念するので、その理由を書き出してみる。&#xA;ビット演算子がない 多分これが一番大きい。&#xA;競プロではビット演算をする場面がたびたびある（ビット全探索とか）。&#xA;Java では&amp;lt;&amp;lt;や|などが使えるが、Kotlin ではlhsやorなどの中置関数を使う必要があり、可読性が大きく下がる。&#xA;配列宣言が面倒臭い 競プロの性質上、配列に対してプリミティブな操作を行う場面が多くあるため、配列宣言はなるべく簡潔に済ませたい。&#xA;Java ではint[]のように宣言できるが、Kotlin ではArray&amp;lt;Int&amp;gt;のように宣言する必要がある。&#xA;また、一次元配列では特に問題ないのだが、多次元配列（競プロでは三次元配列を書く場面が多々ある）になると Kotlin の記法は特に面倒になる。&#xA;null チェックが厳しい 仕事で使う分にはありがたいが、競プロのような使い捨てるコードに対しては意義が薄れる感じがする。&#xA;とくに、Map のキーの存在が確定している場合でも何らかのエスケープが発生する。&#xA;!!演算子で無理やり非 null 型に変換することもできるが、個人の信条からあまり使いたくない（!!演算子の利用に慣れたくない）。&#xA;トラディショナル for が使えない Kotlin の for 文はイミュータブルな変数を使った記法なので、トリッキーでアドホックな for 文を書きにくいという欠点がある。 例えば、添字のiを条件によって更新したりしなかったりする場合など。&#xA;暗黙の型変換がない intとlongで足し算したり、char同士の引き算の結果をintにしたりするのが面倒臭い。</description>
    </item>
    <item>
      <title>AtCoderで水色になりました</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/nyusui/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Mar 2020 00:16:31 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/nyusui/</guid>
      <description>先日行われたABC160にて無事に入水を果たしたのでポエムを書きます． 感じたこと 一つの目標だった水色に到達してほっとしています． 人によっては10回かそこらでなる人もいる中，53回目でようやくなれた自分の才能とセンスのなさには本当に辟易しています． 精進が大事． 蟻本は最初の章しか読めてないけど結構役に立ちました．&#xA;次は せっかくなので青色を目指します． ここ2回のABCは青パフォが出てるので，この調子で頑張っていきたいです．&#xA;最後に 毎回楽しいコンテストを開催してくれているAtCoder社と，その問題を用意してくれているWriter，Testerの皆様に心から感謝します．</description>
    </item>
    <item>
      <title>LINE DEVELOPER DAY2019に参加した話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/devday/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 20:16:05 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/devday/</guid>
      <description>11/20，21に開催されたLINE DEV DAYに参加してきました．&#xA;DEV DAYとは LINEが開催している社内の技術などを公開するエンジニア向けのイベントです． 今年は二日に分けて開催し，エンジニアだけでなくデザインやプロダクト的な話も盛り込んだそうです．&#xA;参加したきっかけ LINEのインターンに参加した時のメンターさんがLINE SDKのリードテックになられたらしく，DEV DAYでの登壇の際にインターン中に作ったプロダクトを紹介するかもみたいな話を小耳に挟んだのがきっかけです． また，LINEは学生向けに金銭的援助を行っており，インターン生は（交通費として）無条件で3万円もらえるというのも結構魅力的でした．&#xA;感想 20日は違う会社の採用面接に参加していたため，21日だけ参加しました． 思ったより規模が大きく，たくさんの人が参加していたのが印象的でした． 感想ですが，実は当日頭痛が酷く，話を聞く余裕がなかったというのが正直なところです． 例のメンターさんの発表で，唐突にライブコーディングが始まったのだけはっきり覚えています． また，国際学会前というのもあり，慌ただしく帰ることになってしまいました．&#xA;今年はゆっくり聞く時間がなかったので，来年機会があればもう少し余裕を持って参加したいなと感じました．</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
