<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>人生 on T45K</title>
    <link>https://t45k.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
    <description>Recent content in 人生 on T45K</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Jan 2024 23:25:57 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://t45k.github.io/tags/%E4%BA%BA%E7%94%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2023年の振り返り</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/retrospective_2023/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 23:25:57 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/retrospective_2023/</guid>
      <description>2023年を振り返る。&#xA;総評 楽天を辞めてマネーフォワードに転職した。&#xA;マネフォは技術力が高い人が多い環境で、楽しく仕事ができた。&#xA;チームメンバーとも仲良くできて良い1年間だった。&#xA;仕事 1月 &amp;ndash; 3月 1月に上の方から、エンジニアも楽天モバイルの契約をとることが必須になったとのお達しが来て、転職を決意する。 ひとまず大阪でバックエンドでKotlinが書ける職種を探していたところ、マネフォが引っかかる。 向こうからカジュ面のお誘いが来たのでやらせてもらい、そのまま面接に進んだ。 ぬるっと内定をもらい、ボーナスの都合で7月からのジョインで着地。&#xA;一方前職では、内定者アルバイトの子がチームに加わったため、メンターとしても仕事していた。 とても良い子で、すごく仲良くしてもらったこともあり、楽しく過ごす。&#xA;4月 &amp;ndash; 6月 上述の件もあり、仲良かった同期や後輩が次々と辞めていく。 内定者アルバイトの子も入社し、6月から配属とのことだったので、面倒を見れるように5月中に有給を使い切る。 お別れ会がめちゃくちゃ多かった期間。&#xA;JJUGで登壇する。 初外部登壇。&#xA;7月 &amp;ndash; 9月 マネフォにジョイン。 コードのレベルや社内の手続きの簡単さにびっくりする。&#xA;色々新しい技術を触る。キャッチアップの難しさを知る。 ライブラリの都合で上げられていなかったKotlinのバージョンを上げたり、CIのコストを下げたりしていた。&#xA;9月にメンターの先輩が休職され一人で仕事をすることになったが、ドメインを理解しきれていなかったのでとても苦労した。&#xA;上司に唆され、サーバサイドKotlin勉強会で登壇する。&#xA;10月 &amp;ndash; 12月 ドメインやコード全体が分かってきたので、一人で仕事を進められるようになる。&#xA;人生初アドカレに参加する。&#xA;人間関係 転職してしまったが、前職のメンバーとは定期的に飲み会する機会があり、なんだかんだ交流が続いている。&#xA;現職では、チームメンバーで出社する人が多いため、終業後飲みに行ったり、サウナに行ったりでチームに良い感じに溶け込めた気がする。&#xA;プログラミング 現職ではSpring WebFluxを使っているので、Kotlin Coroutinや非同期周りの造形が深まった。&#xA;また、Springのキャッチアップも積極的に行うようになり、バグ修正パッチを投げたりした。&#xA;Advent of code完走できなかったので、今年は頑張りたい。&#xA;飲酒 クラフトビールをよく飲むようになり、クラフトビールバーの選択肢が増えた。&#xA;地酒も継続的に購入した。&#xA;健康 ついに尿酸値が要検査に引っかかったので、家での晩酌をやめた。&#xA;バイク 5日かけて青森大間崎を往復した。&#xA;その他 後輩の影響でMCバトルを見始めた。11月はSPOTLIGHTにも行った ブーツを履き始めた。最初は靴擦れがきつかったけど、今ではお気に入り。 デスクトップが逝った。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>2年勤めた楽天を退職した話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/farewell_rakuten/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2023 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/farewell_rakuten/</guid>
      <description>2023年6月末をもって楽天グループ株式会社（大阪支社）を退職する運びとなりました。 2021年4月に新卒として入社したので、2年3ヶ月在籍したことになります。&#xA;なぜ入社したか 学生の時に参加したインターンが楽しかったというのが最大の理由です。&#xA;また、日本最大級のサービスを提供している、英語で仕事できるという点に面白みを感じましたし、 カフェテリアが無料というのも魅力的でした。&#xA;どんな会社だったか 技術 大小様々なサービスを展開しているので、大規模なサービスで専門的なスキルをつけることも、 比較的小規模なサービスでフロントからインフラまでフルスタックで面倒を見ることも選択できます。&#xA;新しいサービスが立ち上がることも少なくないので、立ち上げから関わることもできます。&#xA;また、楽天はプライベートクラウド1を持っているため、クラウドの運用側を覗けるのも大企業ならではの面白さではと思います。 パブリッククラウドと比較して格安で使えるので、実際に動かしながらk8sを学ぶこともできます。&#xA;人材 多様な国籍の人達と働けます。 外国人と雑談し、お互いのバックグラウンドを理解し合うのは面白かったです。&#xA;外国人特有の飲み会の騒がしさも好きでした。&#xA;福利厚生 結構充実していると思います。&#xA;何といっても、カフェテリアが朝昼晩無料で利用できるのは強いと感じました。&#xA;また、二子玉川の本社だと、ジムや託児所も備え付けられているそうです。&#xA;現在、週3回程度の出社が義務付けられていますが、僕は顔を合わせて仕事をするのが好きなので、これは歓迎でした （もちろん、家族や健康などの理由があると出社は免除されます）。&#xA;何をしたか 楽天Carというサービスを担当していました。&#xA;新機能の実装だけでなく、CIの導入、オンプレからk8sへの移行など幅広くやっていました。&#xA;その他、短期インターンのメンターをしたり、 社内LTに参加したり、登壇したりもできました。&#xA;また、この職場でSpock2を知ることができたのはとても良かったです。&#xA;むすび 楽天では良い上司、先輩、同期、後輩に恵まれました。この場を借りてお礼申し上げます。 僕は人間関係の大部分が会社に依存しているので、退職はシンプルに寂しいです。&#xA;この2年間で幅広くチャレンジさせてもらえて、様々なことを学べました。 ファーストキャリアに楽天を選んで良かったなと思います。&#xA;次のキャリアでは、エンジニアの実力を伸ばすことに注力できる環境でチャレンジしていきます。&#xA;最後に、楽天モバイルの成功を心からお祈りしております。&#xA;https://xtech.nikkei.com/atcl/nxt/column/18/00001/07478/&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&#xA;https://spockframework.org/&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2022年の振り返り</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/retrospective_2022/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 09:39:23 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/retrospective_2022/</guid>
      <description>2022年を振り返る。&#xA;総評 楽しく仕事ができた。 特に、チーム内でやっていることをチーム外に啓蒙するという活動をしてて、それが評価されたという感じ。&#xA;先輩、後輩とのつながりも増えて申し分ない1年間だった。&#xA;仕事 1月 &amp;ndash; 3月 主にインターンのメンターとJenkinsおじさんをやってた&#xA;インターンのメンターは、インターンの子が超絶優秀だったのであまりやることがなかった。 逆に色々教えてもらえて良かった。 リリースが間に合わなかったのはシンプルに申し訳なかった。 JenkinsはIaaS環境に載せてたJenkinsがあまりにも使い物にならなくなってきたので、k8s環境に載せ替えた。 - 一つのコンテナに全ての機能を突っ込む&#xA;- コンテナにcredentialを突っ込む&#xA;みたいなカスみたいなアンチパターンから、&#xA;- 機能ごとにコンテナを分割して、ポートで通信する&#xA;- credentialはコンテナに持たせず、都度Jenkins側から渡す&#xA;に改善できて良い&#xA;&amp;mdash; task@血圧・尿酸 (@getupmax) February 24, 2022 個人的には大満足なマイグレーション。 ちなみにこの話をこの1年間擦り続けてる。 4月 &amp;ndash; 6月 この辺りから、趣味で他のチームのコードレビューにも参加するようになる。 啓蒙活動。 特に汚いソースコードに関してコメントすることが多かった。この辺は個人の思想の押し付けになってたかも。 最終的に綺麗なソースコードを書こうとしても設計が崩壊してると終わりなことに気づいた。 7月 &amp;ndash; 9月 Java8環境に耐えきれなくなり、Java17にアプデするプロジェクトを勝手に立ち上げる。&#xA;PDMに話通して、スケジュール設定 → 実装 → テスト → リリースまでを自分でできたのは良い経験だったなと。 終わった後にLT会でナレッジを共有したり、他のチームのJava17導入に噛んだりできて良かったなと。 チームに自動E2Eテストを書く文化が根付いていたので、マイグレーションがかなりやりやすかった。ありがたい。 夏のインターンのメンター&#xA;1週間 自分も夏のインターンからの採用だったので、その辺も踏まえて会社に貢献できたらという気持ち。 どっちかというと1日の終わりのレビューがメインのお仕事でした。 最終的に優勝してた。すごい。 その辺の話はこちら&#xA;https://commerce-engineer.rakuten.careers/entry/workstyle/0025 以降、インターン経験者かつメンターで優勝みたいな経歴もあって新卒向けイベントみたいなのに呼ばれる機会が増えた。 10月 &amp;ndash; 12月 複数チームにまたがって改善活動をやっていこうぜ的なチームが発足。 -「自チームの改善」 + 「コードレビューを通した他チームへの貢献」みたいなところに目をつけれられて、そのチームに放り込まれる。&#xA;他のチームの人と議論したり、自分がやった改善活動の横展みたいなことをしてた。 これまでやってきたことが認められて昇格。&#xA;特別昇格扱いだとかなんとか。 ほとんど残業せずに昇格できたので、コスパ良かったなぁと。 他のチームに2ヶ月弱移籍。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2021年の振り返り</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/retrospective_2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 19:46:45 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/retrospective_2021/</guid>
      <description>2021 年を振り返っていく．&#xA;総評 20 年間続いた学生生活をようやく終えて，社会人になった節目の年だった．&#xA;研究は良い感じに終えられて，社会人生活もぼちぼち良い感じにやっていると思う．&#xA;一方で，自分の時間をかなり適当に過ごしたのは反省点かなぁと．&#xA;研究 実験自体はほぼ全て 2020 年で終わっていたので，後は修論を書くだけだった．&#xA;暇を持て余した結果，修論を英語で 100 ページ書くという謎のチャレンジをした．&#xA;最終的な戦績は&#xA;論文誌*2 国際会議*3 受賞*1 でかなり満足いく結果になった．&#xA;特に，暇を持て余して，M2 の 9 月くらいから趣味 100%で始めた研究テーマがかなりうまくいって，最終的にトップ会議に通ったのはとても嬉しかった．&#xA;仕事 配属がかなり恵まれて，楽しく仕事で来た．&#xA;チームのメンバーはベテランが多く，チーム自体の練度が高いという印象を受けた．&#xA;また，新卒の自分にも裁量権が十分にあり，提案が通ることも多かった．&#xA;ソースコードは過去の負債が割と残っているように感じたが，それはそれで返済する面白さがあるからヨシ．&#xA;働き方もかなり柔軟に選択でき，自分はずっと 8:00 出社の 16:30 退勤をさせてもらっていた．&#xA;課題としては，今まで個人で適当にプログラミングをしていた影響か&#xA;仕様通りに バグなく 作ることの難しさを感じた．&#xA;趣味 全体的に，仕事の疲れを言い訳にだらっと過ごすことが多かった．&#xA;競プロ 初冬くらいからやらなくなった．&#xA;理由としては&#xA;土曜の 9 時からという時間が悪い． その時間は酒を飲みたい． これ以上実力（レート）が伸びるビジョンが見えない． 競プロをやってる仲間がいない． くらい．&#xA;自分が解けるかどうかくらいの難易度の問題を解くのは好きなので，今後も水 diff の過去問とかは解くかもしれない．&#xA;バイク 今年はコロナの影響や，有休があまりなかったのもあって遠出はできなかった．&#xA;紅葉を見に行ったり，金沢に行ったりしたり．&#xA;来年は東日本を一周したいなぁとか考え中．&#xA;読書 技術書かどうかに限らず，1 ヶ月に 1 冊は本を読んで，ブログにまとめるようにした．&#xA;久々に本を買って読むということをした．&#xA;やっぱり紙の本の方が好き．&#xA;OSS 貢献 今年は Spring Framework とか Groovy とかに PR を投げた．</description>
    </item>
    <item>
      <title>大阪大学大学院情報科学研究科修士課程を修了した話</title>
      <link>https://t45k.github.io/blog/graduation/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 21:17:20 +0900</pubDate>
      <guid>https://t45k.github.io/blog/graduation/</guid>
      <description>2021年3月24日をもって修士課程を修了しました．&#xA;3年間の戦績は&#xA;論文誌採録*1&#xA;論文誌条件付き採録*1&#xA;国際会議採録*2&#xA;国際会議査読中*1&#xA;研究会原稿*3&#xA;で現状不採録0です&#xA;対ありでした&#xA;&amp;mdash; task@減塩 (@getupmax) March 24, 2021 研究室に所属して3年間色んなことがあった気がするので書き留めておきます．&#xA;所属前 大学に入学してからプログラミングを始めたが結構楽しめていたので，「ソースコードを書くこと」について研究できれば良いなぁと漠然と考えていた． 阪大基礎工学部情報科学科では3回生の時に各研究室の先生に着いてゼミが行われるので，前期後期ともにソフトウェア工学の研究室のゼミに参加した． 前半は「リファクタリング」について，後半は「ソースコードメトリクス」についてのゼミで，前半にゼミを担当していた先生が何となく面白そうだったので，その研究室の配属を目標にした．&#xA;B4 4月 無事目標の研究室に配属． 配属後リファクタリング的なネタをやりたいと伝える． 論文を渡されてネタを探すように言われる． 当然研究室に入ったばかりで自分ですんなりネタを決めれるわけもなく， 指導教員の先生とミーティングをするも会話が噛み合わないことが多く， 険悪な雰囲気になることが多かった気がする （主観的だが，口調が若干きつかったと感じることが多かった）． この頃から何となく「この先生とは一生分かり合えないんだろうなぁ」って思うようになり，苦手になる．&#xA;6月 ネタが決まる（先生が決めてくれた）のでとりあえずやっていく． 相変わらずミーティングでは嚙み合わないことが多かった． まあB4のはじめの頃はみんなこんなもんだろうと思い込んで過ごす． 「研究室 辛い」などで検索するようになる． 自分の打たれ弱さを実感する．&#xA;7月 院試休み． 研究室行かずに済んでラッキーくらいの気持ちでいた． 院試で研究室変えるのも手だったが負けた気分になるのでそのまま出した． 院試後はそのまま夏休みだったのでしばらく研究のことを忘れる．&#xA;10月 研究が再開する． 少しずつ進めていくが，コミュニケーションも含めて上手くいかないことが圧倒的に多くなり，常に辛い状態になる． この頃から常に死にたいと思うようになる． バイク運転中に信号無視した車が突っ込んできたらなぁみたいなことをずっと考えていた． しばらくそんな感じ．&#xA;同時期に，たまたまTwitter上でPaizaの広告を見かける． プログラミング能力を客観的に評価してもらえることがそれまでほとんどなかったことと， 研究が辛くなった時のために就職も考えないとということでとりあえずやってみる． Paizaは解答解説がないので，プログラミング力を付けるのには不向きだと思い， AtCoderをやり始める．&#xA;1月 論文を書き始める． 先生と添削のやり取りをするのだが，常に詰められてるように感じて辛くなる． 悪いことは続くもので，比較実験を行う必要があるのだが 既存研究が使ってたツールが上手く動かなくて全然実験が進まなくなる． 時間がないのでとりあえず不完全なまま卒論と研究会論文を書き上げる．&#xA;あと自分の実装を見てもらう機会があったのだが， あまりにもひどかったため研究が一段落着いたらツール作り直したほうが良いかもねって話になる． 今思えば草．&#xA;3月 研究会発表をする．&#xA;ツール作り直しをする． 作り直しに際して，研究室の実装が得意な先輩に付きっ切りで見てもらいながらプログラミングを一から叩き込んでもらう． この指導，本当にありがたく，プログラミングの基礎的ながらも重要な要素をいくつも教えてもらった． これがなかったら実装力が重視されるウェブエンジニアを職業にするという選択肢は取れなかったと思う．&#xA;M1 4月 同期が増える． またこれまで必要な日にしか研究室に来てなかった同期と，授業の関係でほぼ毎日顔を合わせてコミュニケーションを取るようになった． 他人とコミュニケーションを取るのは本当に大切で，研究の辛さが和らいでいく感じがした．</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
